\nopagenumbers

\input amssym.def

\input amssym.tex

\def\geq{\geqslant}

\def\leq{\leqslant}

\centerline{XLV УРАЛЬСКИЙ ТУРНИР ЮНЫХ МАТЕМАТИКОВ. КИРОВ, 20-26.02.2015}

\centerline{\bf КОМАНДНАЯ МАТЕМАТИЧЕСКАЯ ОЛИМПИАДА 21.02.2015} 

\centerline{\bf ЗАДАНИЯ ДЛЯ 6 КЛАССА}

\medskip 

1. В комнате находится 10 человек. Некоторые из них -- рыцари 
(которые всегда говорят правду), а остальные -- лжецы (которые всегда лгут). 
Какое наибольшее количество людей из этой комнаты могли произнести фразу: 
"В этой комнате лжецов больше, чем рыцарей"? (Каждый из находящихся 
в комнате знает про каждого из остальных, лжец он или рыцарь.) Не забудьте 
обосновать ответ. 
(С. Берлов)

2. Восемь волейбольных команд сыграли турнир на вылет -- сначала 
четвертьфиналы, потом полуфиналы, потом финал. Игра в волейбол состоит 
из партий и идёт до тех пор, пока одна из команд не выиграет три партии. 
Оказалось, что нашлись две команды, каждая из которых выиграла ровно 
на 5 партий больше, чем проиграла. С каким счётом мог закончиться финал? 
(С. Волчёнков, С. Берлов)

3. Есть 30 шаров, среди которых 5 радиоактивны. Имеется тестер, в который 
за один тест можно положить любое число шаров, после чего тестер сообщит, 
сколько среди положенных шаров радиоактивны. Как не более чем за 3 теста 
найти 5 нерадиоактивных шаров? 
(С. Волчёнков, С. Берлов)

4. Обозначим через $d(n)$ количество натуральных делителей числа $n$ 
(включая 1 и само число $n$). Найдите все такие натуральные числа $n$, 
что $d(n)+d(n+1)=5$. 
(Crux Mathematicorum, 2012) 

5. Шестизначное число $n$ назовём {\it хорошим}, если число, получаемое 
из него вычёркиванием последней цифры, ровно вдвое больше числа, 
получаемого вычёркиванием из $n$ первой цифры. Найдите наибольшее 
хорошее число. 
(С. Берлов)

6. В стране 20 городов. Некоторые пары городов соединены дорогами. 
Оказалось, что из каждого города выходит ровно 10 дорог. Страна распалась 
на две республики. В каждой из республик оказалось по 10 городов. Докажите, 
что в этих республиках поровну внутренних дорог (дорогу будем называть 
внутренней для республики, если она соединяет два города из этой республики). 
(K\"ozepiskolai Matematikai Lapok, 2010, No 11)

7. В парламенте Анчурии заседает 100 депутатов. Они организовали несколько 
комиссий. Оказалось, что в каждой комиссии менее 90 депутатов. Кроме того, 
если рассмотреть любые две комиссии, то каждый депутат войдёт хотя бы 
в одну из них. Какое наибольшее количество комиссий могло быть создано? 
(С. Берлов по мотивам классики)

8. Петя и Вася играют в игру: они по очереди (начинает Петя) закрашивают 
по одной клетке бесконечной клетчатой плоскости: Петя в синий, а Вася 
в красный цвета. Петя хочет, чтобы в какой-то момент на плоскости 
образовался синий квадрат $2\times 2$ или синий прямоугольник $1\times 5$. 
Докажите, что Вася сможет ему помешать. 
(С. Берлов)

\medskip 

\centerline{XLV УРАЛЬСКИЙ ТУРНИР ЮНЫХ МАТЕМАТИКОВ. КИРОВ, 20-26.02.2015}

\centerline{\bf КОМАНДНАЯ МАТЕМАТИЧЕСКАЯ ОЛИМПИАДА 21.02.2015}

\centerline{\bf ЗАДАНИЯ ДЛЯ 7 КЛАССА}

\medskip 

1. Восемь волейбольных команд сыграли турнир на вылет -- сначала 
четвертьфиналы, потом полуфиналы, потом финал. Игра идёт до трёх побед. 
Оказалось, что нашлись две команды, каждая из которых выиграла ровно 
на 5 партий больше, чем проиграла. С каким счётом мог закончиться финал? 
(С. Волчёнков, С. Берлов)

2. Есть 30 шаров, среди которых 5 радиоактивны. Имеется тестер, в который 
за один тест можно положить любое число шаров, после чего тестер сообщит, 
сколько среди положенных шаров радиоактивны. Как не более чем за 3 теста 
найти 5 нерадиоактивных шаров? 
(С. Волчёнков, С. Берлов)

3. Яна написала на доске несколько последовательных простых чисел. 
Затем Аня для каждой пары написанных чисел нашла их сумму и уменьшила 
ее на 7. Все полученные в результате Аниных действий числа оказались 
не меньше наименьшего, но и не больше наибольшего из выписанных 
на доску Яной чисел. Какие числа Яна могла написать на доске? 
(Неверный перевод со словацкого; Чехия и Словакия, 2014, региональный этап, 
категория B)

4. В прямоугольнике $ABCD$ точка $M$ -- середина стороны $AB$, а $N$ -- 
точка пересечения биссектрисы угла $ABC$ со стороной $CD$. Докажите, что 
отрезки $CM$ и $BN$ перпендикулярны тогда и только тогда, когда прямая $AN$ 
является биссектрисой угла $DAB$. 
(Эстония, открытое соревнование по математике, 2005, упрощение)

5. В стране 300 городов. Некоторые пары городов соединены дорогами. 
Оказалось, что из каждого города выходит ровно 10 дорог. Страна распалась 
на две республики Иксия и Игрекия. В Иксии оказалось 200 городов, 
а в Игрекии -- 100 городов. Оказалось, что число дорог, соединяющих 
города Иксии, равно $x$, а дорог, соединяющих города Игрекии, равно $y$. 
Чему может быть равно $x-y$? (По мотивам 8 класса)

6. Докажите, что при любых положительных $x$ и $y$ выполнено неравенство 
$(x+y)\left({1\over x}+{1\over y}\right)\leq \left({x\over y}+{y\over x}\right)^2$. 
(Чехия, Словакия, 2014, заочный тур, категория B; условие изменено)

7. Решите в натуральных числах уравнение $(3x+4y)(25x+24y)=7^{2015}$. 
(Жюри 7-го класса по мотивам фольклора)

8. Петя и Вася по очереди (начинает Петя) закрашивают по одной клетке 
квадрата $1000\times 1000$: Петя в синий, а Вася в красный цвета. 
Петя хочет, чтобы в какой-то момент на плоскости образовался 
синий квадрат $2\times 2$ или синий прямоугольник $1\times 5$. 
Сможет ли Вася ему помешать? 
(С. Берлов)

\medskip 

\centerline{XLV УРАЛЬСКИЙ ТУРНИР ЮНЫХ МАТЕМАТИКОВ. КИРОВ, 20-26.02.2015}

\centerline{\bf КОМАНДНАЯ МАТЕМАТИЧЕСКАЯ ОЛИМПИАДА 21.02.2015}

\centerline{\bf ЗАДАНИЯ ДЛЯ 8 КЛАССА}

\medskip 

1. Есть 30 шаров, среди которых 5 радиоактивны. Имеется тестер, в который 
за один тест можно положить любое число шаров, после чего тестер сообщит, 
сколько среди положенных шаров радиоактивны. Как не более чем за 3 теста 
найти 5 нерадиоактивных шаров? 
(С. Волчёнков, С. Берлов)

2. Найдите все положительные конечные десятичные дроби, большие $1/10$, 
которые увеличиваются ровно в два раза при вычеркивании некоторой цифры 
из их десятичной записи. 
(С. Токарев)

3. В параллелограмме $ABCD$ точка $M$ -- середина стороны $AB$, а $N$ -- 
точка пересечения биссектрисы угла $ABC$ со стороной $CD$. Докажите, 
что отрезки $CM$ и $BN$ перпендикулярны тогда и только тогда, когда 
прямая $AN$ является биссектрисой угла $DAB$. 
(Эстония, открытое соревнование по математике, 2005)

4. В кружке занимаются $2n$ человек. Кружок называется {\it однородным}, 
если у каждого кружковца одно и то же количество друзей в кружке. 
Докажите, что кружок однороден тогда и только тогда, когда 
при любом его разбиении на две команды по $n$ учеников 
количества пар друзей в командах равны. 
(К. Сухов и А. Антропов по мотивам задачи из K\"ozepiskolai Matematikai Lapok, 
2010, No 11)

5. Диагонали трапеции $ABCD$ ($AD\parallel BC$) пересекаются в точке $M$. 
На стороне $DC$ отмечены точки $K$ и $L$ так, что $\angle CBK=\angle DBK$ 
и $\angle CAL=\angle DAL$. Оказалось, что $CK=DL$. Докажите, что отрезки 
$CM$ и $MD$ равны. 
(Белоруссия, областной тур, 2013/14)

6. При каких нечётных $p$ существуют такие целые $m$, $n$, 
что $m^6-4n^3+3^p=0$? 
(Фольклор)

7. В городе 2015 жителей, которые организовали $n$ клубов. Оказалось, 
что для каждых двух клубов количество жителей, состоящих хотя бы в одном 
из них, не больше 2011. Однако для любых трёх клубов хотя бы в одном 
из них состоит каждый житель города. Найдите наибольшее возможное значение $n$. 
(Польша, отбор на ММО, 2009)

8. Последовательность $x_0$, $x_1$, \dots задана такими правилами: 
$x_0=0$, $x_n=x_{n-1}+{3^{k+1}-1\over 2}$, если $n=3^k(3m+1)$ и 
$x_n=x_{n-1}-{3^{k+1}+1\over 2}$, если $n=3^k(3m+2)$ с целыми $k$ и $m$. 
Докажите, что каждое целое число встречается в последовательности $(x_i)$ 
ровно один раз. 
(Иран, второй тур, 1998/99)

\end 

